世界現實 大部份人父母都是窮人 未來也不改變

稻中乒團 —— 在說為基層草根打拼之前，你真的清楚他們是甚麼人嗎？

「稻中乒團」這故事的主角們，長得醜陋，矮小猥瑣，渾身都是缺點。如果是「鐘樓駝俠」的話，他們的醜陋外表下應該有顆善良美麗的心吧？可惜這不是世界名著劇場，他們的內心也沒這麼善良美麗，而是平凡庸俗，行為卑鄙，貪財好色，欠缺信用，沒有義氣，愚蠢容易受騙，貪慕虛榮而沒有膽量。

最重要的是，喜歡看別人受苦和仆街，對於和他們一樣醜陋平凡的人也沒有同情心，一樣的鄙視。他們也沒有甘於平凡，安分守己，而是不斷的滋擾別人、搞事，他們自己很差勁，所以樂於看到別人比他們更差勁。

除了主角之外，也有同樣草根的角色，他們多數是弱勢社群。不論是流浪漢「肯德基」、中年老師小柴，或者是偷了乒乓球枱的附近長者們，他們都沒有被美化，都是那麼的下流，想的東西都是那麼的膚淺、不負責任，這些人沒反映甚麼人性美好的特質。

他們並不是甚麼邪惡的人，只是平庸，他們並不是沒有善良之意，但那一絲的善良總是敵不過人性的弱點。就像前野一樣，他是醜男，在故事裡曾交了個品性善良的醜女阿菊當女朋友，他知道阿菊很善良，可是長得很醜，所以不斷的說服自己，自己也是醜男，應該要接受這個善良的女孩⋯⋯最後他終於頂不住阿菊貌醜，大肆的批評踐踏她，再怎樣勉強的大愛包容，再怎樣從道德層面上衍生的自責，再怎樣重複提醒自己的自知之明，都敵不過男性對樣貌膚淺的愛好。

這些人就是基層，所謂的受壓迫者、窮人、屠狗輩、邊緣人、廣義的弱勢社群。我們的社會保障想要保障的人，改善生活的對象，他們的人生沒甚麼令人感動的地方，就像偷乒乓球枱的老人一樣，坦承自己根本就是虛度一生，沒累積甚麼智慧的糟老頭，卻還是厚著面皮要求別人敬老尊賢，也許要留給他們一個關愛座。

也像肯德基一樣，明明是連自己都養不活的醜陋流浪漢卻生了孩子，把貧窮和貧賤以及醜陋的相貌，傳給下一代。在網絡上天天有人抱怨窮人就不要生仔。但作為前教師的我，很清楚這世界就是不負責任的人最會生，我們大部分人都是窮人，所以，我們大部分人的父母都是窮人，但人類社會就是這樣運作了這麼多年，未來也不會改變。

這些人猥瑣、醜陋、品格惡劣、不負責任、惹人反感⋯⋯可是，他們就是草根、弱勢社群、大多數人。

是這個社會要維護的人，是正義之士們要保護的弱小，是一個應該要投予愛與包容的對象，想要社會更好，就是要提供這些人的工資，讓他們吃飽穿暖，組織家庭，生兒育女，給予他們作為人類的尊嚴與尊重。維護他們的人權，他們不會感恩，他們 take it for granted，他們濫用社會給他們的一切。當社會運動和政客們，說要爭取基層權益時，我們可以想像，就是在爭取這些人的權益。而我們追求的民主政治，不少投票者，也許就是這樣的人。

很多想要或曾想要爭取公義的人，慢慢認知到基層並不那麼美好的真面目，看到普羅大眾不接受，不理解，冷漠，或者為了一盒月餅這樣的小利，把選票和社會賣出去時，就很容易會產生抱怨，例如說香港人不值得擁有甚麼之類。

但是，那只是因為對大眾有不切實際的幻想。草根階層本來就如此，一直也如此，香港如此，日本如此。如果你真的不能愛這樣的人，你最好對自己坦誠。每個說要為基層打拼、謀福利的人，都應該看看「稻中乒團」，然後想清楚，你就是為這樣的人犧牲你的時間、金錢，甚至自由，去爭取這種人的權利和選票。如果真的有想清楚這點，那就沒甚麼值不值得的問題，你會發覺，民主與公平，從不是世人值不值得擁有，而是你自己值不值得做的問題。

把無產階級描寫為純樸善良人們的作品看多了，有時就該看看這種東西清醒一下腦袋。